\chapter{Convergència de variables aleatòries}

\section{Modes de convergència. Implicacions}

Sigui $(\Omega, \Asuc, p)$ un espai de probabilitat i $\left\{ X_n \right\}_{n \geq 1}$
una reunió de variables aleatòries. Volem respondre les següents preguntes:
\begin{itemize}
    \item Establir la noció de límit d'una successió.
    \item Podem establir resultats \emph{universals} en quant als límits?
\end{itemize}
Pel primer punt, establirem essencialment quatre modes diferents de convergència.

\begin{defi}[convergència!quasi-segura]
    Direm que $\left\{ X_n \right\}_{n \geq 1}$ convergeix quasi-segurament (almost-surely)
    cap a $X$ si
    \[
        p\left( \left\{ \omega \in \Omega \text{ t.q. } X_n(\omega) \stackrel{n}{\to}X(\omega)\right\}
        \right) = 1.
    \]
    Si \'es així, escriurem $X_n \stackrel{\text{q-s}}{\to} X$.
\end{defi}

\begin{obs}
    \label{obs:succespuntual}
    $A = \left\{ \omega \in \Omega \text{ t.q. } X_n(\omega) \stackrel{n}{\to} X(\omega) \right\}$ \'es
    efectivament un succ\'es i la definició te sentit:

    Definim el succ\'es $A_n(m) = \left\{ \omega \in \Omega \text{ t.q. } |X_n(\omega)-X(\omega)| < 
    \frac{1}{m} \right\} \, \forall n, m \geq 1$. Definim el succ\'es $A(m) = 
    \liminf\limits_n A_n(m) = \left\{ \omega \in \Omega \text{ t.q. } \omega \in A_n(m) \: \forall n \geq n_0 \right\}$. 
    Finalment, $A = \bigcap_{m \geq 1} A(m)$ i, per tant, \'es un succ\'es.
\end{obs}

\begin{defi}[convergència!en mitjana d'ordre r]
    Donada $\left\{ X_n \right\}_{n \geq 1}$ successió de variables aleatòries i $X$
    variable aleatòria, direm que $\left\{ X_n \right\}_{n \geq 1}$ convergeix en mitjana
    d'ordre $r$ ($r \in \real_{> 0}$) si
    \[
        \esp \lb |X_n - X|^r \rb \stackrel{n}{\to} 0,
    \]
    i escriurem $X_n \stackrel{r}{\to} X$. Si $r = 1$, direm que convergeix en mitjana,
    i si $r = 2$, en mitjana quadràtica.
\end{defi}

\begin{defi}[convergència!en probabilitat]
    Donada $\left\{ X_n \right\}_{n \geq 1}$ successió de variables aleatòries i $X$
    variable aleatòria, direm que $\left\{ X_n \right\}_{n \geq 1}$ convergeix en
    probabilitat cap a $X$ si 
    \[
        p(|X_n - X| > \varepsilon) \stackrel{n}{\to} 0 \quad \forall \varepsilon > 0.
    \]
    Escriurem $X_n \stackrel{p}{\to} X$.
\end{defi}

\begin{defi}[convergència!en distribució]
    Sigui $\left\{ X_n \right\}_{n \geq 1}$ successió de variables aleatòries i $X$
    variable aleatòria. Direm que $\left\{ X_n \right\}_{n \geq 1}$ convergeix en
    distribució cap a $X$ si 
    \[
        F_{X_n} \stackrel{n}{\to} F_X(x) \quad \forall x \in \real \text{ t.q. } F_X 
        \text{ \'es contínua en } x.
    \]
    Escriurem $X_n \stackrel{d}{\to} X$.
\end{defi}

La següent tasca serà demostrar les següents implicacions entre modes de convergència:
\tikzexternaldisable
\[
\begin{tikzcd}[arrows=Rightarrow]
    &  X_n \stackrel{\text{q-s}}{\to} X \arrow[dr] & & \\
    & &  X_n \stackrel{p}{\to} X \arrow[r] & X_n \stackrel{d}{\to} X \\
    X_n \stackrel{r}{\to} X \arrow[r] & X_n \stackrel{s}{\to} X \arrow[ur] & &
\end{tikzcd}
\]
On $r \geq s \geq 1$ i cap de les implicacions recíproques \'es certa.
\tikzexternalenable

\begin{prop}
    Si $X_n \stackrel{p}{\to} X$, aleshores $X_n \stackrel{d}{\to} X$.
\end{prop}

\begin{proof}
    Com $X_n \stackrel{p}{\to} X$, sabem que $\forall \varepsilon > 0$ $p \lp |X_n-X|
    > \varepsilon \rp \stackrel{n}{\to} 0$ i volem veure que per tot punt $x \in \real$
    punt de continuïtat de $F_x$, aleshores $F_{X_n}(x) \stackrel{n}{\to} F_X(x)$.
    Observem que, en general, $x$ no \'es punt de continuïtat de totes les $F_{X_n}$.
    Per una banda,
    \begin{gather*}
        F_{X_n}(x) = p \lp X_n \leq  x \rp \stackrel{\forall \varepsilon > 0}{=}
        p \lp X_n \leq x,\, X \leq x + \varepsilon \rp + p \lp X_n \leq x,\, X 
        > x + \varepsilon \rp \leq \\
        \leq p \lp X_n \leq x,\, X \leq x + \varepsilon \rp + 
        p \lp |X_n - X| > \varepsilon \rp = F_X(x + \varepsilon) + p \lp |X_n - X| > 
        \varepsilon \rp.
    \end{gather*}
    Similarment, per tot $\varepsilon > 0$,
    \begin{gather*}
        F_X(x - \varepsilon) = p \lp X \leq x - \varepsilon \rp = 
        p \lp X \leq x - \varepsilon, \, X_n \leq x \rp + 
        p \lp X \leq x - \varepsilon \leq x,\,X_n > x \rp \leq \\
        \leq p \lp X_n \leq x \rp + p \lp |X_n - X| > \varepsilon \rp = 
        F_{X_n}(x)  + p \lp |X_n - X| > \varepsilon \rp. 
    \end{gather*}
    Com a priori $\lim \limits_{n \to \infty} F_{X_n}(x)$ pot no existir, cal usar
    $\liminf$ i $\limsup$. Utilitzant les fites anteriors, $\forall \varepsilon > 0$
    \begin{gather*}
        F_X(x - \varepsilon) \stackrel{p \lp |X_n-X| > \varepsilon \rp \stackrel{n}{\to} 0}{=} \liminf \lp F_X(x-\varepsilon) - 
        p \lp | X_n - X | > \varepsilon \rp \rp \leq \liminf F_{X_n}(x) \leq \\
        \leq \limsup F_{X_n}(x) \leq \limsup F_X(x + \varepsilon) 
        + p\lp |X_n - x| > \varepsilon \rp = F_X(x+ \varepsilon).
    \end{gather*}
    Per tant, $F_X(x - \varepsilon) \leq \liminf\limits_n F_{X_n}(x) \leq \limsup
    \limits_n F_{X_n}(x) \leq F_X(x + \varepsilon)$. Finalment, si fem tendir $\varepsilon$
    a $0$, per ser $F_X$ contínua en $x$ $\lim\limits_{\varepsilon \to 0} 
    F_X(x- \varepsilon) = \lim\limits_{\varepsilon \to 0} F_X(x + \varepsilon) = F_X(x)$ i,
    per tant,
    \[
        F_X(x) \leq \liminf_n F_{X_n}(x) \leq \limsup_n F_{X_n}(x) \leq F_X(x).
    \]
    D'on $\liminf_n F_{X_n}(x) = \limsup_n F_{X_n}(x) = \lim F_{X_n}(x) = F_X(x)$.
\end{proof}

\begin{obs}
    En general, $X_n \stackrel{d}{\to} X \centernot \implies X_n \stackrel{p}{\to} X$. Posem-ne un exemple:

    Prenem $Y \sim \operatorname{Bern}\lp \frac{1}{2} \rp$ i $X_n = Y$ $\forall n \geq 1$.
    Sigui $X = 1-Y$, que tamb\'e \'es una Bernoulli:
    \begin{itemize}
        \item \'Es clar que $F_{X_n} = F_Y(x) = F_X(x)$ i trivialment $X_n \stackrel{d}{\to}
            X$.
        \item Ara b\'e, $X_n \stackrel{p}{\not \to} X$ perquè $\forall \varepsilon > 0$
            \[
               p\lp |X_n - X| > \varepsilon \rp = p \lp |Y - (1 - Y)| > \varepsilon \rp =
               p (|2Y - 1|) = p(1) > \varepsilon.
            \]
            Que \'es $1$ si $\varepsilon < 1$, cosa que es una contradicció amb la
            convergència en probabilitat.
    \end{itemize}
\end{obs}
\begin{prop}
    $X_n \stackrel{1}{\to} X \implies X_n \stackrel{p}{\to} X$.
\end{prop}

\begin{proof}
    Sabem que $\esp \lb |X_n - X| \rb \stackrel{n}{\to} 0$ i volem veure que $\forall
    \varepsilon > 0$, $p\lp |X_n - X| > \varepsilon \rp$ tendeix a 0. Usant
    Markov, $\forall \varepsilon > 0$, 
    \[
        0 \leq \lim_{n\to\infty} p\lp |X_n - X| > \varepsilon \rp \leq \lim_{n\to\infty} 
        \frac{\esp\lb |X_n-X| \rb}{\varepsilon} = 0.
    \]
    De manera que $X_n \stackrel{p}{\to} X$.
\end{proof}

\begin{obs}
    En general, $X_n \stackrel{p}{\to} X \centernot \implies X_n \stackrel{1}{\to} X$. 
    Vegem-ne un exemple. Prenem $X_n =
    \begin{cases}
        n^3 & \text{amb probabilitat } \frac{1}{n^2}.\\
        0 & \text{amb probabilitat } 1-\frac{1}{n^2}.
    \end{cases}
    $
    \begin{itemize}
        \item $X_n \stackrel{p}{\to} X$: $\forall \varepsilon > 0$, calculem
            $p \lp |X_n - X| > \varepsilon \rp = p \lp |X_n| > \varepsilon \rp =
            p (X_n > \varepsilon) \stackrel{n \geq 1,\, \varepsilon < 1}{=} 
            \frac{1}{n^2} \stackrel{n}{\to} 0$.
        \item $\esp \lb |X_n - X| \rb = \esp \lb X_n \rb = \frac{1}{n^2}n^3 +
            0\lp 1 - \frac{1}{n^2} \rp = n \stackrel{n}{\to} \infty \implies
            X_n \stackrel{1}{\centernot \to} X$.
    \end{itemize}
\end{obs}

\begin{prop}
    Si $r \geq s \geq 1$, aleshores $X_n \stackrel{r}{\to} X \implies X_n 
    \stackrel{s}{\to} X$.
\end{prop}

\begin{proof}
    Volem veure que si $\esp \lb |X_n - X|^r \rb \stackrel{n}{\to} 0$, aleshores $\esp
    \lb |X_n - X|^s \rb \stackrel{n}{\to} 0$. De fet, demostrarem el següent: sigui
    $Z$ una variable aleatòria tal que $\esp \lb |Z|^p \rb < \infty$ $\forall p$;
    aleshores si $r \geq s \geq 1$, $||Z||_r = \esp \lb |Z|^r \rb^{\frac{1}{r}} \geq
    \esp \lb |Z|^s \rb^{\frac{1}{s}} = ||Z||_s$. Ho demostrem amb la desigualtat
    de Hölder: si prenem $p, q \in \real_{> 1}$ i $\frac{1}{p} + \frac{1}{q} = 1$
    \[
        \esp \lb |XY| \rb \leq \esp \lb |X|^p \rb^{\frac{1}{p}} \esp \lb |Y|^q 
        \rb^{\frac{1}{q}} \quad \lp \text{amb } \esp \lb |X|^p \rb,\, \esp \lb
        |Y|^q \rb < \infty \rp.
    \]
    Per tant, fent $Y = 1$, $\esp \lb |X| \rb \leq \esp \lb |X|^p \rb^{\frac{1}{p}}
    \stackrel{X = Z^s}{\implies} \esp \lb |Z|^s \rb 
    \leq \esp \lb |Z|^{sp} \rb^{\frac{1}{p}}$. Triem $p > 1$ tal que $sp = r$. Aleshores
    $\esp \lb |Z|^s \rb \leq \esp \lb |Z|^r \rb^{\frac{s}{r}}$ cosa que implica
    $\esp \lb |Z|^s \rb^{\frac{1}{s}} \leq \esp \lb |Z|^r \rb^{\frac{1}{r}}$.
\end{proof}

\begin{obs}
    En general, si $r \geq s > 1$, no \'es cert que $X_n \stackrel{s}{\to} X \implies
    X_n \stackrel{r}{\to} X$. Posem-ne un exemple:
    \[
        X_n =
        \begin{cases}
            n & \text{amb probabilitat } n^{-\frac{r+s}{2}} \\
            0 & \text{amb probabilitat } 1 - n^{-\frac{r+s}{2}}
        \end{cases},
        \quad X = 0 \quad (r > s)
    \]
    En aquest cas $\esp \lb |X_n - X|^s \rb = \esp \lb |X_n|^s \rb = n^s 
    n^{-\frac{r+s}{2}} = n^{\frac{s-r}{2}} \stackrel{n\to \infty}{\to} 0$ i 
    $\esp \lb |X_n - X|^r \rb = \esp \lb |X_n|^r \rb = n^r n^{-\frac{r+s}{2}} =
    n^{\frac{r-s}{2}} \stackrel{n\to \infty}{\to} \infty$.
\end{obs}

Falta finalment demostrar l'implicació $X_n \stackrel{q-s}{\to} X \implies X_n
\stackrel{p}{\to} X$. Comencem amb el següent lema:

\begin{lema}
    \label{lema:convqs}
    Sigui $\varepsilon > 0$ i sigui $A_n(\varepsilon) = 
    \left\{ \omega \in \Omega \text{ t.q. } |X_n(\omega) - X(\omega)| > \varepsilon \right\}$. 
    Sigui $B_n(\varepsilon) = \bigcup\limits_{m \geq n} A_m(\varepsilon)$. Aleshores,
    $X_n \stackrel{q-s}{\to} X \iff \forall \varepsilon > 0 \: \lim P(B_n(\varepsilon)) = 0$.
\end{lema}
\begin{proof}
    Prenem $C = \left\{ \omega \in \Omega \text{ t.q. } X_n(\omega) \stackrel{n}{\to} X(\omega) \right\}$,
    que \'es un succ\'es (vist a \ref{obs:succespuntual}). Sigui $A(\varepsilon) =
    \limsup\limits_{n} A_n(\varepsilon) = \left\{ \omega \in \Omega \text{ t.q. } \omega 
    \text{ pertany a un nombre infinit dels } A_n(\varepsilon) \right\}$. Observem
    que $P(C) = 1 \iff P(A(\varepsilon)) = 0$ $\forall \varepsilon$ 
    (per les definicions de $C$ i $A(\varepsilon)$). Com ara $B_n(\varepsilon)$ \'es
    una successió de successos decreixent, t\'e l\'imit amb:
    \[
        \lim B_n (\varepsilon) = \bigcap_{n \geq 1} B_n(\varepsilon) = \bigcap_{n \geq 1}
        \bigcup_{m \geq n} A_m (\varepsilon) = \limsup_n A_n(\varepsilon) = A(\varepsilon).
    \]
    Per tant, $X_n \stackrel{q-s}{\to} X \iff P(C) = 1 \iff P(A(\varepsilon)) = 0 \:
    \forall \varepsilon > 0 \iff P(\lim\limits_n B_n(\varepsilon)) = 0 \: \forall 
    \varepsilon > 0 \stackrel{B_n(\varepsilon) \text{ decreixent}}{\iff} \lim\limits_n
    P(B_n(\varepsilon)) = 0 \: \forall \varepsilon > 0$.
\end{proof}

\begin{prop}
    $X_n \stackrel{q-s}{\to} X \implies X_n \stackrel{p}{\to} X$.
\end{prop}
\begin{proof}
    Com $X_n \stackrel{q-s}{\to} X$, aleshores pel lema anterior $\forall \varepsilon > 0$ 
    es t\'e $\lim\limits_n p(B_n(\varepsilon)) = 0$. Finalment, prenent 
    límits, es t\'e per tot $\varepsilon > 0$ que
    \[
        0 \leq \liminf p(A_n(\varepsilon)) \leq \limsup p(A_n(\varepsilon))
        \leq \lim p(B_n(\varepsilon)) = 0,
    \]
    I per tant,
    \[
        \liminf p(A_n(\varepsilon)) = \limsup p(A_n(\varepsilon))
        = \lim p(A_n(\varepsilon)) = 0.
    \]
\end{proof}
El següent resultat dóna un criteri per a veure la convergència quasi-segura a partir
de les probabilitats $p(A_n(\varepsilon))$.
\begin{prop}\label{prop:conv_qs}
    $\forall \varepsilon > 0$, sigui $A_n(\varepsilon) = 
    \left\{ \omega \in \Omega \text{ t.q. } |X_n(\omega) - X(\omega)| > \varepsilon \right\}$. Aleshores
    \[
        \sum_{n \geq 1} p(A_n(\varepsilon)) < \infty \ \forall \varepsilon > 0 \implies
        X_n \stackrel{q-s}{\to} X.
    \]
\end{prop}

\begin{proof}
    Sigui $B_n(\varepsilon) = \bigcup_{n \geq m} A_m(\varepsilon)$, aleshores 
    $p(B_n(\varepsilon)) = p\lp\bigcup_{n \geq m} A_m(\varepsilon) \rp \leq
    \sum \limits_{m\geq n} p(A_m(\varepsilon))$. Com tenim que 
    $\sum \limits_{n\geq 1} p(A_n(\varepsilon)) < \infty$ $\forall \varepsilon > 0$,
    sabem que $\lim\limits_n \sum\limits_{m \geq n} p(A_n(\varepsilon)) = 0$.
    Per tant, $\lim\limits_n p(B_n(\varepsilon)) = 0 
    \stackrel{\ref{lema:convqs}}{\implies} X_n \stackrel{q-s}{\to} X$.
\end{proof}

\begin{obs}
    No \'es cert que $X_n \stackrel{p}{\to} X \implies X_n \stackrel{q-s}{\to} X$.
    Prenguem $X_n =
    \begin{cases}
        1 & \text{amb probabilitat } \frac{1}{n} \\
        0 & \text{amb probabilitat } 1 - \frac{1}{n}
    \end{cases}
    $ independents. Veurem $X_n \stackrel{p}{\to} 0$, però $X_n \stackrel{q-s}{\centernot
    \to} 0$. Fixat $\varepsilon > 0$,
    \[
        p(|X_n - X| > \varepsilon) = p(|X_n| > \varepsilon) \stackrel{\varepsilon < 1}{=}
        \frac{1}{n} \stackrel{n}{\to} 0.
    \]
    \'Es a dir, les $X_n$ convergeixen en probabilitat a $0$. Ara b\'e, donat $\varepsilon
    > 0$,
    \begin{gather*}
        p(B_n(\varepsilon)) = p\lp \bigcup_{m \geq n} A_m(\varepsilon) \rp =
        1 - p \lp \bigcap_{m \geq n} \overline{A_m(\varepsilon)} \rp =
         1 - p \lp \lim_{k \to \infty} \bigcap_{k \geq m \geq n} 
        \overline{A_m(\varepsilon)} \rp = \\
        = 1 - \lim_{k \to \infty} p \lp \bigcap_{k \geq m \geq n} \overline{A_m(\varepsilon)}
        \rp \stackrel{\text{indeps.}}{=} 1 - \lim_{k \to \infty} \prod_{k \geq m \geq n}
        p\lp \overline{A_m(\varepsilon)} \rp = \\
        = 1 - \prod_{m \geq n} p \lp \overline{A_m(\varepsilon)} \rp
        \stackrel{\varepsilon < 1}{=} 1 - \prod_{m \geq n} \lp 1 - \frac{1}{m} \rp.
    \end{gather*}
    Si estudiem ara l'últim producte infinit tenim que
    \[
        0 \leq \prod_{m \geq n} \lp 1 - \frac{1}{m} \rp \stackrel{1 - x \leq e^{-x}} \leq 
        \prod_{m \geq n} e^{-\frac{1}{m}} = \exp{- \sum_{m \geq n} \frac{1}{m}} =
        e^{-\infty} = 0.
    \]
    I per tant,
    \[
        \prod_{m \geq n} \lp 1 - \frac{1}{m} \rp = 0 \implies p\lp B_n(\varepsilon) \rp
        = 1 \ \forall n \in \n,\, \varepsilon < 1.
    \]
    D'on, si $\varepsilon < 1$,
    \[
        \lim p(B_n(\varepsilon)) = 1
        \implies X_n \stackrel{q-s}{\centernot \to} 0.
    \]
\end{obs}

Malgrat que $X_n \stackrel{p}{\to} X$ no implica que $X_n \stackrel{q-s}{\to} X$ veurem
ara que sí que \'es cert per una subsuccessió.

\begin{prop}
    Si $X_n \stackrel{p}{\to} X$ existeix una seqüència determinista $\left\{ n_i 
    \right\}_{i \geq 1}$ tal que $X_{n_i} \stackrel{q-s}{\to X}$.
\end{prop}
\begin{proof}
    Sabem que $\forall \varepsilon > 0$, $p(|X_n - X| > \varepsilon) \stackrel{n}{\to} 0$.
    Si prenem ara $\varepsilon = \frac{1}{i}$, $p\lp |X_n - X| > \frac{1}{i} \rp < 
    \frac{1}{i^2} \stackrel{n}{\to} 0$. Per tant, podem trobar un índex $n_i$ pel qual si
    $n \geq n_i$ $p\lp |X_n - X| > \frac{1}{i} \rp < \frac{1}{i^2}$. 
    Prenem ara la subsuccessió $\left\{ X_{n_i} \right\}_{i \geq 1}$.
    Estudiem ara la suma $\sum \limits_{i \geq 1} p\lp A_{n_i}(\varepsilon) \rp$. Aleshores,
    \[
        \sum_{i \geq 1} p\lp A_{n_i}(\varepsilon) \rp = \sum_{i < \frac{1}{\varepsilon}} 
        p\lp A_{n_i}(\varepsilon) \rp +\sum_{i \geq \frac{1}{\varepsilon}} 
        p\lp A_{n_i}(\varepsilon) \rp.
    \]
    El primer terme \'es finit i volem veure si el segon tamb\'e ho \'es.
    \[
        \sum_{i \geq \frac{1}{\varepsilon}} p\lp A_{n_i}(\varepsilon) \rp =
        \sum_{i \geq \frac{1}{\varepsilon}} p\lp |X_{n_i}-X| > \varepsilon \rp \leq 
        \sum_{i \geq \frac{1}{\varepsilon}} p\lp |X_{n_i}-X| > \frac{1}{i} \rp
        \leq \sum_{i \geq \frac{1}{\varepsilon}} \frac{1}{i^2} < \infty.
    \]
    Per tant, $\forall \varepsilon > 0$ $\sum\limits_{i \geq 1} p \lp A_{n_i} (\varepsilon)
    \rp < \infty \implies X_{n_i} \stackrel{q-s}{\to} X$.
\end{proof}


\section{Convergència quasi-segura. Llei forta dels grans nombres}
Començarem veient les propietats més habituals dels límits en el marc de la convergència quasi-segura.

\begin{prop}
    Sigui $\left\{ X_n \right\}_{n \geq 1}$ una successó de variables aleatòries i $X$ i $Y$ dues variables aleatòries tal que $X_n \stackrel{q.s.}{\to} X$ i $X_n \stackrel{q.s.}{\to} Y$ aleshores $p\lp X=Y\rp = 1$.
\end{prop}
\begin{proof}
    Siguin $A = \lc \omega\in \Omega \mid X_n\lp \omega\rp\stackrel{n}{\to} X\lp \omega\rp \rc$ i $B = \lc \omega\in \Omega \mid X_n\lp \omega\rp\stackrel{n}{\to} Y\lp \omega\rp \rc$. Sabem per l'enunciat que $p\lp A\rp = p\lp B\rp =1$, i a més que $p\lp A\cup B\rp =1$. Per tant, $p\lp A\cap B\rp=1$, que ens diu que 
    \begin{align*}
        1 & = p\lp A\cap B\rp = p\lp\lc \omega\in\Omega\mid X_n\lp \omega\rp \stackrel{n}{\to} X\lp \omega\rp,\, X_n\lp \omega\rp \stackrel{n}{\to} Y\lp \omega\rp \rc\rp \leq\\
        & \leq p\lp\lc \omega\in\Omega\mid X\lp \omega\rp=Y\lp \omega\rp\rc\rp = p\lp X=Y\rp \leq 1,
    \end{align*}
    ja que $A\cap B \subseteq \lc \omega\in\Omega\mid X\lp \omega\rp=Y\lp \omega\rp \rc$ degut a la unicitat del límit a $\real$; i per tant $p\lp X=Y\rp =1$.
\end{proof}

\begin{lema}\label{lema:suma_qs}
    Sigui $\left\{ X_n \right\}_{n \geq 1}$ una successó de variables aletòries i $X$ i $Y$ dues variables aleatòries tal que $X_n \stackrel{q.s.}{\to} X$ i $Y_n \stackrel{q.s.}{\to} Y$. Aleshores,
    \begin{enumerate}[a)]
        \item $X_n + Y_n \stackrel{q.s.}{\to} X+Y$.
        \item $X_n Y_n \stackrel{q.s.}{\to} XY$.
        \item $\forall C\in\real$, $CX_n \stackrel{q.s.}{\to} CX$.
        \item $\forall g$ funció contínua, $g\lp X_n\rp \stackrel{q.s.}{\to} g\lp X\rp$.
    \end{enumerate}
\end{lema}
\begin{proof}
    \begin{enumerate}[a)]
        \item[]
        \item Siguin $A$ i $B$ els successos de la demostració anterior. Sigui 
            \[C = \lc \omega\in\Omega\mid X_n\lp \omega\rp + Y_n\lp \omega\rp \stackrel{n}{\to} X\lp \omega\rp + Y\lp \omega\rp\rc.\]
            Com $A\cap B \subseteq C$ tenim que $1=p\lp A \cap B\rp \leq p\lp C\rp \leq 1$ i per tant $p\lp C\rp = 1$, el que ens demostra que $X_n + Y_n \stackrel{q.s.}{\to} X+Y$.
    \end{enumerate}
    Els altres apartats es deixen com a exercici al lector. Es demostren similarment al primer.
\end{proof}

I ara aquest lema ens permet enunair el primer teorema important en convergència quasi-segura.

\begin{teo}[Llei forta dels grans nombres]
    Sigui $\left\{ X_n \right\}_{n \geq 1}$ una successió de variables aleatòries independents i idènticament distribuides (v.a.i.i.d.), $X_i \sim X$ amb $\esp[|X|]< +\infty$. Aleshores, si $\esp[X]=\mu$ i $S_n = \sum\limits_{i=1}^n X_i$, $\frac{S_n}{n} \stackrel{q.s.}{\to} \mu$. 
\end{teo}
\begin{proof}
    Per alleugerir la demostració del teorema i perquè formi part dels objectius d'aquest curs afegirem la hipòtesi extra que $\var[X]=\sigma^2 < +\infty$. De totes maneres, aquesta hipòtesi no és necessària per la demostració del teorema.

    Primer observem que $\frac{S_n}{n} \stackrel{q.s.}{\to} \mu \iff \frac{\sum\limits_{i=1}^n \lp X_i -\mu\rp}{n} \stackrel{q.s.}{\to} 0$, i per tant podem suposar que $\esp[X]=0$. Això ens diu que el resultat que volem demostrar és equivalent a demostrar que $\frac{S_n}{n} \stackrel{q.s.}{\to} 0$.

    Considerem $\forall\varepsilon>0,\, A_n\lp\varepsilon\rp=\lc \omega\in\Omega\mid \left|\frac{S_n}{n}-0\right|>\varepsilon\rc =\lc \omega\in\Omega\mid \left|S_n\right|>n\varepsilon\rc $.
    És fàcil veure que  no és pot fitar $\sum\limits_{n\geq1} p\lp A_n\lp \varepsilon\rp\rp,\,\forall\epsilon>0$ per demostrar el resultat fent servir la proposició \ref{prop:conv_qs}.

    Observem que si prenem $\frac{S_{n^2}}{n^2}$, aleshores $p\lp A_{n^2}\lp\varepsilon\rp\rp = p\lp \left|S_{n^2}\right|>n^2\varepsilon\rp \leq \frac{\sigma_{S_{n^2}}^2}{n^4\varepsilon^2}$, fent servir la desigualtat de Txebixov (\ref{teo:txebixov}). Com $S_n$ és una suma de variables aleatòries independents amb esperança finita, $\sigma_{S_{n^2}}^2 = n\sigma^2$. Això ens diu que
    \[
        \forall\varepsilon>0,\, \sum\limits_{n\geq1} p\lp A_{n^2}\lp\varepsilon\rp\rp \leq \frac{\sigma^2}{\varepsilon^2} \sum\limits_{n\geq1} \frac{1}{n^2} < +\infty,
    \]
    i per tant $\frac{S_{n^2}}{n^2} \stackrel{q.s.}{\to} 0$.

    Per als valors que no són quadrats perfectes definim $D_n = \max\limits_{n^2<k<\lp n+1\rp ^2} \left|S_k - S_{n^2}\right|$. És fàcil veure que aleshores $D_n^2 = \max\limits_{n^2<k<\lp n+1\rp ^2} \lp S_k - S_{n^2}\rp ^2$, el que ens diu que
    \begin{align*}
        \esp\left[D_n^2\right] & = \esp\left[\max_{n^2<k<\lp n+1\rp ^2} \lp S_k - S_{n^2}\rp ^2\right] \leq \\
        & \leq\sum\limits_{k=n^2+1}^{\lp n+1\rp^2 -1} \esp\left[\max_{n^2<k<\lp n+1\rp ^2} \lp S_k - S_{n^2}\rp ^2\right]=  \sum\limits_{k=n^2+1}^{n^2 + 2n} \lp k-n^2\rp \sigma^2 < \\
        & <\sigma^2 \lp 2n\rp\lp 2n\rp = 4n^2 \sigma^2.
    \end{align*}
    Sigui, $\forall\varepsilon>0$, $C_n\lp\varepsilon\rp = \lc \omega\in\Omega\mid \left|\frac{D_n}{n^2}\right|>\varepsilon\rc = \lc \omega\in\Omega\mid D_n>\varepsilon n^2\rc$. Aleshores, fent servir la desigualtat de Markov (\ref{teo:markov}),
    \[
        p\lp C_n\lp\varepsilon\rp\rp = p\lp  D_n>\varepsilon n^2\rp \leq p\lp  D_n^2>\varepsilon^2 n^4\rp \leq \frac{\esp\left[D_n^2\right]}{\varepsilon^2 n^4} \leq \frac{4n^2 \sigma^2}{\varepsilon^2 n^4} = \frac{4 \sigma^2}{\varepsilon^2 n^2}.
    \]
    Això ens diu que
    \[
        \forall\varepsilon>0,\, \sum\limits_{n\geq1} p\lp C_{n}\lp\varepsilon\rp\rp \leq \frac{4\sigma^2}{\varepsilon^2} \sum\limits_{n\geq1} \frac{1}{n^2} < +\infty,
    \]
    i per tant $\frac{D_n}{n^2} \stackrel{q.s.}{\to} 0$. Això ens permet dir que, sigui $k\in\n$ un nombre no quadrat i sigui $n\in\n$ tal que $n^2<k<\lp n+1\rp ^2$, aleshores
    \[
        0\leq\left|\frac{S_k}{k}\right|\leq\frac{\left|S_{n^2}+ D_n\right|}{k} \leq \frac{\left|S_{n^2}\right|}{n^2} + \frac{D_n}{n^2},
    \]
    que acabem de demostrar que tendeixen les dues quasi-segurament cap a zero. Finalment, fent servir el Lema \ref{lema:suma_qs}, tenim que la suma tendeix quasi-segurament cap a zero, el que ens diu que $\left|\frac{S_k}{k}\right| \stackrel{q.s.}{\to} 0$.
\end{proof}

\begin{col}[Llei feble dels grans nombres]
    Sigui $\left\{ X_n \right\}_{n \geq 1}$ una successió de variables aleatòries independents i idènticament distribuides (v.a.i.i.d.), $X_i \sim X$ amb $\esp[|X|]< +\infty$. Aleshores, si $\esp[X]=\mu$ i $S_n = \sum\limits_{i=1}^n X_i$, $\frac{S_n}{n} \stackrel{p}{\to} \mu$.
\end{col}
\begin{proof}
    Com $\frac{S_n}{n} \stackrel{q.s.}{\to} \mu \implies \frac{S_n}{n} \stackrel{p}{\to} \mu$ la demostració és directa a partir del teorema anterior.
\end{proof}

\begin{obs}
    A més, a partir del teorema també és cert que $\frac{S_n}{n} \stackrel{d}{\to} \mu$. El teorema del límit central, que veurem més endavant, és un refinament d'aquest resultat que descriu com fluctúa $\frac{S_n}{n}$ al voltant de $\mu$.
\end{obs}

\begin{obs}
    Si les variables tenen variància finita $\var[X] = \sigma^2 < +\infty$, aleshores,
    \begin{align*}
        \esp\left[\lp\frac{S_n}{n}-\mu\rp^2\right] & = \esp\left[\frac{1}{n^2}\lp S_n-n\mu\rp^2\right]= \frac{1}{n^2} \esp\left[\lp\sum_{i=1}^n X_i -n\mu\rp^2\right] = \frac{1}{n^2}\var\left[\sum_{i=1}^n X_i\right] =    \\
        & = \frac{1}{n^2}\var[X]n = \frac{\sigma^2}{n} \stackrel{n\to\infty}{\to} 0.
    \end{align*}
    Per tant, $\frac{S_n}{n} \stackrel{quad.}{\to} \mu \iff \var[X]<+\infty$
\end{obs}

\section{Convergència en distribució. Teorema del límit central}

Aquest mode de convergència (tamb\'e anomenat feble o en llei) t\'e propietats menys
rígides que la convergència quasi-segura.
\begin{obs}
    El límit, si existeix, no t\'e per què ser únic. Si prenem $X \sim \operatorname{Ber}
    \lp \frac{1}{2}\rp$ i $Y = 1 - X$ i prenem $X_n$ tal que $X_n = X \ \forall 
    n \geq 1$. \'Es clar que $X_n \stackrel{d}{\to} X$, però tamb\'e \'es cert que
    $X_n \stackrel{d}{\to} 1-X = Y$ (mateixa funció de distribució i $X \neq Y$.
\end{obs}

\begin{obs}
    $X_n \stackrel{d}{\to} X$, $Y_n \stackrel{d}{\to} Y \centernot \implies X_n + Y_n
    \stackrel{d}{\to} X + Y$. Per exemple, si prenem $X, Y, X_n, Y_n \sim \operatorname{Ber}
    (\frac{1}{2})$ amb $X_n, Y_n$ independents però $X = Y$, aleshores
    $X_n \stackrel{d}{\to} X$ i $Y_n \stackrel{d}{\to} Y$, i $X_n+Y_n$ satisfà
    \[
        \begin{rcases*}
            p(X_n + Y_n = 0) = \frac{1}{4} \\
            p(X_n + Y_n = 1) = \frac{1}{2} \\
            p(X_n + Y_n = 2) = \frac{1}{4} 
        \end{rcases*}
        \implies X_n + Y_n \sim \operatorname{Bin} \lp 2, \frac{1}{2} \rp.
    \]
    Però $X+Y = 2X$ t\'e distribució
    $
        \begin{cases}
            p(X + Y = 0) = \frac{1}{2} \\
            p(X + Y = 2) = \frac{1}{2} 
        \end{cases}
    $
    i per tant $X_n + Y_n \stackrel{d}{\centernot \to} X+Y$.
\end{obs}
Si afegim condicions addicionals, molts cops sí que podrem assegurar convergència.
\begin{prop}
    Siguin $\left\{ X_n \right\}_{n \geq 1},\,\left\{ Y_n \right\}_{n \geq 1}$ successions
    de variables aleatòries amb $X_n \stackrel{d}{\to} X$, $Y_n \stackrel{p}{\to} \alpha$,
    $\alpha \in \real$, aleshores $X_n + Y_n \stackrel{d}{\to} X+\alpha$.
\end{prop}

\begin{proof}
    Sigui $x$ un punt de continuïtat de $F_{x+\alpha}$. Observem que
    \[
        F_{x+\alpha} (x) = p(X+ \alpha \leq x) = p(X \leq x - \alpha) = F_x(x-\alpha).
    \]
    Per tant, $x - \alpha$ \'es un punt de continuïtat de $F_X$. Fem el cas $\alpha > 0$.
    Sigui $\delta$ tal que $0 < \delta < \alpha$. Com $Y_n \stackrel{p}{\to} \alpha$
    existeix $n_0 = n_0(\delta)$ tal que $p \lp |Y_n - \alpha| > \delta \rp < \delta$ 
    $\forall n \geq n_0$. Per tant,
    \begin{align*}
        p \lp X_n + Y_n \leq x \rp &= p \lp X_n + Y_n \leq x, \, |Y_n - \alpha| \leq
        \delta \rp + p \lp X_n + Y_n \leq x, \, |Y_n - \alpha| > \delta \rp \\
        &\leq p \lp X_n + Y_n \leq x, \, |Y_n - \alpha| \leq \delta
        \rp + p \lp |Y_n - \alpha| > \delta \rp \\
        &\leq p \lp X_n \leq x - Y_n, \, |Y_n - \alpha|  \leq \delta \rp + \delta \\
        &\leq 
        p \lp X_n \leq x + \delta - \alpha \rp + \delta.
    \end{align*}
    On a l'última desigualtat s'ha fet servir que $-\delta \leq Y_n - \alpha$.
    Per altra banda, 
    \begin{gather*}
        p(X_n + Y_n  > x) \leq p(X_n + Y_n > x, \, |Y_n - \alpha| \leq \delta)
        + p(|Y_n - \alpha| > \delta) \leq \\
        \leq p(X_n + Y_n > x, \, |Y_n - \alpha| \leq \delta)
        + \delta = p(X_n > x - Y_n, |Y_n - \alpha| \leq \delta) + \delta \leq \\
        \stackrel{\delta \geq Y_n -\alpha}{\leq} p(X_n > x-\alpha - \delta) + \delta.
    \end{gather*}
    Per tant, $ 1-p(X_n+Y_n > x) \geq 1 - p(X_n > x - \alpha - \delta) - \delta
        \implies p(X_n+Y_n \leq x) \geq p(X_n \leq x - \alpha - \delta) - \delta$.
    D'on per a tota $0 < \delta < \alpha$ i tota $n \geq n_0(\delta)$ es t\'e
    \[
        p(X_n \leq x - \alpha - \delta) - \delta \leq p(X_n + Y_n \leq x)
        \leq p(X_n \leq x - \alpha + \delta) + \delta.
    \]
    Sabent que $F_{X_n}(x - \alpha) \stackrel{n}{\to} F_X(x-\alpha)$, tenim que 
    fent $\delta \to 0$,
    \begin{gather*}
        \lim_{\delta \to 0, \, n \to \infty} p(X_n \leq x - \alpha - \delta)
        = \lim_{\delta \to 0, \, n \to \infty} p(X_n \leq x - \alpha + \delta) =\\
        = p(X \leq x - \alpha) = F_X(x- \alpha) = F_{X+\alpha}(x).
    \end{gather*}
\end{proof}

Malgrat tot l'anterior, tenim el següent resultat que relaciona la convergència feble
amb la convergència quasi-segura.

\begin{teo}[Teorema de representació de Skorokhod]
    Sigui $\left\{ X_n \right\}_{n \geq 1}$ successió de variables aleatòries amb
    $X_n \stackrel{d}{\to} X$ aleshores existeix un nou espai de probabilitat
    $(\Omega', \Asuc', p')$ on podem definir les variables aleatòries
    $\left\{ Y_n \right\}_{n \geq 1}$ i $Y$ tals que
    \begin{enumerate}[i)]
        \item $F_{X_n}(x) = F_{Y_n}(x) \ \forall n \in \n$ i $F_X(x) = F_Y(x)$
             ($\lambda\text{-gaireb\'e arreu}$).
        \item $Y_n \stackrel{\text{q-s}}{\to} Y$.
    \end{enumerate}
\end{teo}

\begin{proof}
    $\Omega' = [0, 1], \, \Asuc' = \B \cap [0,1], \, p' = \lambda_{[0,1]}$. Definim
    ara ($\omega \in \Omega'$):
    \begin{gather*}
        Y_n(\omega) = \inf \left\{ x \in \real \text{ t.q. }\omega \leq F_{X_n}(x)\right\} \\
        Y(\omega) = \inf \left\{ x \in \real \text{ t.q. } \omega \leq F_X(x) \right\}.
    \end{gather*}
    Observem que $Y_n(\omega) \leq x \iff \omega \leq F_{X_n}(x)$ i $Y(w) \leq x
    \iff w \leq F_X(x)$. Vegem primer i):
    \begin{gather*}
        F_{Y_n}(y) = p' \left \{ \lp \omega \in (0, 1) \text{ t.q. } Y_n(\omega) \leq y \right \} \rp
        = p'(\left\{ \omega \in (0, 1) \text{ t.q. } \omega \leq F_{X_n}(y) \right\} =\\
        = p'\lp \lp 0, F_{X_n}(y) \rb \rp = F_{X_n}(y).
    \end{gather*}
    Anàlogament, $F_Y(y) = F_X(y) \ \forall y \in \real$. Vegem ara ii). Sigui 
    $\omega \in \Omega'$, $\varepsilon > 0$. Prenem ara $x$ tal que $Y(\omega) - 
    \varepsilon < x < Y(w)$ i tal que $x$ \'es punt de continuïtat de $F_X$ (existeix perquè
    el conjunt de punts de discontinuïtat de $F_x$ t\'e mesura zero en $\real$). Per
    ser $x$ punt de continuïtat, $x < Y (\omega) \implies F_X(x) < \omega$ i com $F_{X_n}(x)
    \to F_X(x)$, tenim que per $n$ prou gran, $F_{X_n}(x) < \omega \implies x \leq Y_n(\omega)$.
    Per tant, estem veient que si $n$ \'es prou gran, $Y(w) - \varepsilon < x \leq Y_n
    (\omega)$. Fixat ara $\omega$, si fem $\varepsilon \to 0$ i fem $n \to \infty$, tenim
    que
    \[
        Y(\omega) \leq \liminf_n Y_n(\omega) \quad \forall \omega \in \Omega'.
    \]
    Anem a buscar una altra fita. Prenem ara $w < w' <1$  i sigui $x$ punt de
    continuïtat de $F_X$ que compleixi
    \[
        Y(\omega') < x < Y(\omega') + \varepsilon \quad (\varepsilon > 0).
    \]
    Com $\omega < \omega'$ i $Y(\omega') < x \implies \omega < \omega' < F_X(x)$. Per tant,
    per $n$ prou gran, $w < F_{X_n}(x) \implies Y_n(w) \leq x$. Això implica que
    $Y_n(\omega) \leq x < Y(\omega') + \varepsilon$. Fent $\varepsilon \to 0$,
    $n \to \infty$, tenim
    \[
        \limsup_n Y_n(\omega) \leq Y(\omega'), \quad \text{on } \omega < \omega'.
    \]
    Per tant,
    \begin{equation}
        \label{eq:skorokhod}
        Y(\omega) \leq \liminf_n Y_n(\omega) \leq \limsup_n Y_n(\omega) \leq Y(\omega'), 
        \quad \text{amb } \omega < \omega'.
    \end{equation}
    Com $Y$ \'es una funció creixent de $(0,1)$ en $\real$, el seu conjunt de punts
    de discontinuïtat t\'e mesura zero. Per tant, per a tot punt $\omega$ de
    continuïtat de $Y$, $\lim \limits_{\omega' \to \omega} = Y(\omega)$ i, per tant,
    a \ref{eq:skorokhod} obtenim que si $\omega$ \'es punt de continuïtat de $Y$,
    $Y(\omega) = \lim\limits_n Y_n(\omega)$. Per tant, $ p'\lp
    \left\{ \omega \in \Omega' \text{ t.q. } Y_n(\omega) \to Y(w) \right\}\rp =
    p'\lp\left\{ \omega \in \Omega' \text{ t.q. } Y_n(\omega) \to Y(w), \, Y 
    \text{ contínua en } \omega \right\}\rp \allowbreak + 
    p'\lp\left\{ \omega \in \Omega' \text{ t.q. } Y_n(\omega) 
    \to Y(w), \, Y \text{ no contínua en } \omega \right\}\rp = 1+0 = 1 $.
    Hi ha convergència quasi-segura.
\end{proof}
\begin{col}
    Si $X_n \stackrel{d}{\to} X$ i $g$ \'es una funció contínua, aleshores $g(X_n)
    \stackrel{d}{\to} g(X)$.
\end{col}
\begin{proof}
    Aplicant el teorema anterior existeix $\left\{ Y_n \right\}_{n \geq 1}$, $Y$
    sobre $(\Omega', \Asuc', p')$ tal que $Y_n \stackrel{q-s}{\to} Y$. Com que
    $g$ \'es contínua, $g(Y_n) \stackrel{q-s}{\to} g(Y) \implies 
    g(Y_n) \stackrel{d}{\to} g(Y)$. Observem que $g(X_n)$ i $g(Y_n)$ tenen la
    mateixa distribució perquè tenen la mateixa funció de distribució.
    Dit d'una altra manera:
    \[
        F_{X_n}(x) = p(X_n \leq x) = p \lp X_n \in (-\infty, x] \rp = p'\lp Y_n 
        \in (-\infty, x] \rp = F_{Y_n}(x). 
    \]
    Que implica que $\forall \B$ borelià
    \[
       p(X_n \in \B) = p'(Y_n \in \B).
    \]
    Per tant, 
    \begin{gather*}
        p(g(X_n) \leq x) = p\lp g(X_n) \in (-\infty, x]\rp = p\lp X_n \in g^{-1}(-\infty, x]
        \rp = p' \lp Y_n \in g^{-1}(-\infty, x] \rp =\\
        p' \lp g(Y_n) \in (-\infty, x] \rp = p(g(Y_n) \leq x).
    \end{gather*}
    Per tant, $F_{g(X_n)}(x) = F_{g(Y_n)}(x)$ $\lambda$-g.a. i $F_{g(X)}(x) = 
    F_{g(Y)}(x)$ $\lambda$-g.a.. Com $g(Y_n) \stackrel{d}{\to} g(Y) \implies
    F_{g(Y_n)}(x) \stackrel{n}{\to} F_{g(Y)}(x)$ en tot punt de continuïtat.
    Per tant, llevat d'un conjunt de mesura $0$, $F_{g(Y_n)}(x) 
    \stackrel{n}{\to} F_{g(Y)}(x) \implies F_{g(X_n)}(x) \stackrel{n}{\to}
    F_{g(X)}(x)$ llevat d'un conjunt de mesura $0$. Com que els punts de 
    discontinuïtat de $F_{g(X)}$ tenen mesura $0$ i podem canviar $F$ en un
    conjunt de mesura $0$ queda demostrat el que volíem.

\end{proof}

Ara veurem com usar les funcions característiques en l'estudi de la convergència en distribució. El mètode que veurem és especialment útil quan les variables aleatòries que estudiem s'obtinguin com a suma de variables aleatòries independents.

\begin{teo}[Teorema de Lévy]\label{teo:levy}
    Sigui $\lc X_n\rc_{n\geq1}$ una successió de variables aleatòries amb les corresponents funcions característiques $\lc\phi_n\lp t\rp\rc_{n\geq1}$. Aleshores
    \begin{enumerate}[a)]
        \item Si $X_n \stackrel{d}{\to} X$ amb $\phi\lp t\rp$ funció característica de $X$, aleshores $\phi_n\lp t\rp \stackrel{n}{\to} \phi\lp t\rp$ puntualment.
        \item Si $\phi_n\lp t\rp \stackrel{n}{\to} \phi\lp t\rp$ puntualment i $\phi\lp t\rp$ és contínua en $t=0$, aleshores $\exists X$ variable aleatòria amb funció característica $\phi\lp t\rp \tq X_n \stackrel{d}{\to} X$.
    \end{enumerate}
\end{teo}
\begin{proof}
    La demostració d'aquest teorema es deixa com a exercici pel lector.
\end{proof}

\begin{teo}[Llei forta dels grans nombres (en distribució)]
     Sigui $\lc X_n\rc_{n\geq1}$ una successió de variables aleatòries independents idènticament distribuides amb $\esp[X_n]=\mu <+\infty$. Sigui $S_n=\sum\limits_{i=1}^n X_i$. Aleshores $\frac{S_n}{n} \stackrel{d}{\to} \mu$.
\end{teo}
\begin{proof}
    Sigui $\lc \phi_n\lp t\rp\rc_{n\geq1}$ la successió de funcions característiques de $\lc X_n\rc_{n\geq1}$. Com les $X_i$ són independents i idènticament distribuides tenim que 
    \[
        \phi_{\frac{S_n}{n}}\lp t \rp = \prod_{i=1}^n \phi_i \lp\frac{t}{n}\rp = \lp\phi_1\lp\frac{t}{n}\rp\rp^n.
    \]
    Com l'esperança de les $X_i$ és finita tenim que en un entorn de $t=0$,
    \[
        \phi_1\lp t\rp = \phi_1\lp 0 \rp + \phi_1'\lp 0\rp t + o\lp t\rp = 1 + i\mu t + o\lp t\rp.
    \]
    Evaluant en $\frac{t}{n}$ tenim ara que el desenvolupament de Taylor val $\forall t$ fixat si $n$ és prou gran, el que ens deixa que
    \[
        \lp\phi_1\lp\frac{t}{n}\rp\rp^n = \lp 1 + i\mu t + o\lp t\rp \rp^n = \lp\lp 1 + i\mu\frac{t}{n}\lp 1+o\lp 1 \rp \rp\rp^{\frac{n}{i\mu t}}\rp^{i\mu t} \stackrel{n\to\infty}{\to} e^{i\mu t},
    \]
    que és contínua en $t=0$. Recordem que si $X$ és una variable aleatòria tal que $X=\mu$ aleshores $\phi_X \lp t \rp = e^{i\mu t}$, i per tant, pel teorema de Lévy (\ref{teo:levy}) $\frac{S_n}{n} \stackrel{d}{\to} \mu$.
\end{proof}

\begin{teo}[Teorema del límit central]
    Sigui $\lc X_n\rc_{n\geq1}$ una successió de variables aleatòries independents idènticament distribuides amb $\esp[X_1]=\mu$ i $\var[X_1]=\sigma^2<\infty$. Aleshores, si definim $S_n=\sum\limits_{i=1}^n X_i$, tenim que $\frac{S_n -n\mu}{\sqrt{n\sigma^2}} \stackrel{d}{\to} N\lp 0,1\rp$.
\end{teo}
\begin{proof}
    Siguin $Y_i=\frac{X_i -\mu}{\sigma}$. És fàcil veure que $\esp[Y_i]=0$, $\var[Y_i]=1$ i que és una famila de variables aleatòries independents idènticament distribuides. Fent el desenvolupament de Taylor en $t=0$ tenim que per a un entorn d'aquest punt,
    \[
        \phi_{Y_i}\lp t\rp = \phi_{Y_i}\lp 0 \rp + \phi_{Y_i}'\lp 0\rp t +\frac{1}{2}\phi_{Y_i}''\lp 0\rp t^2+ o\lp t^2\rp = 1 - \frac{1}{2} t^2 + o\lp t\rp.
    \]
    Com que $\frac{S_n -n\mu}{\sqrt{n\sigma^2}}=\frac{\sum_{i=1}^n\lp X_i -\mu\rp}{\sigma}\frac{1}{\sqrt{n}}= \sum_{i=1}^n\frac{Y_i}{\sqrt{n}}$, tenim que 
    \[
        \phi_{\frac{S_n -n\mu}{\sqrt{n\sigma^2}}}\lp t\rp  = \prod_{i=1}^n \phi_{\frac{Y_i}{\sqrt{n}}} \lp t\rp = \prod_{i=1}^n \phi_{Y_i} \lp \frac{t}{\sqrt{n}}\rp = \lp 1 - \frac{t^2}{2n} + o\lp \frac{t^2}{n}\rp \rp^n,
    \]
    que ara si que és vàlid $\forall t$ fixat a partir d'un $n$ prou gran. Per tant, 
    \[
         \lp 1 - \frac{t^2}{2n} + o\lp \frac{t^2}{n}\rp \rp^n =  \lp\lp 1 - \frac{t^2}{2n}\lp 1+o\lp 1\rp\rp \rp^{-\frac{2n}{t^2}}\rp^{-\frac{t^2}{2}} \stackrel{n\to\infty}{\to} e^{-\frac{t^2}{2}},
    \]
    que és contínua en $t=0$. Però a més, és la funció característica d'una normal $N\lp 0,1\rp$, i per tant, aplicant el teorema de Lévy (\ref{teo:levy}), $\frac{S_n -n\mu}{\sqrt{n\sigma^2}} \stackrel{d}{\to} N\lp 0,1\rp$.
\end{proof}

\begin{obs}
    Prenem $X_n \sim $ Bin$\lp n,p\rp$ amb $p$ constant. Aleshores podem expressar $X_n = \sum\limits_{i=1}^n Y_i$ on $Y_i \sim $ Be$\lp p \rp$ independents amb $\esp[Y_i] = p$ i $\var[Y_i]=p\lp 1-p\rp$. Fent servir el teorema del límit central podem aproximar la binomial per una normal ja que $\frac{X_n -np}{\sqrt{np\lp 1-p\rp}} \stackrel{d}{\to} N\lp 0,1\rp$. Això no és pot fer si $p:=p(n)$.
\end{obs}

\begin{obs}
    El teorema del límit central també pot servir per calcular límits d'expresions complicades. Sigui $\lc P_i\rc_{i\geq1}$ una successió de variables aleatòries poisson amb $\lambda=1$. Sigui $X_n=\sum\limits_{i=1}^n P_i \sim $ Po$\lp n\rp$. Aleshores
    \[
        e^{-n}\sum_{i=0}^n \frac{n^i}{i!} = \sum_{k=0}^n p\lp X_n=k\rp = p\lp X_n\leq n\rp = p\lp X_n -n \leq 0\rp = p\lp\frac{x_n-n}{\sqrt{n}}\leq 0\rp \stackrel{n\to\infty}{\to} \frac{1}{2}, 
    \]
    i per tant $\lim\limits_{n\to\infty}e^{-n}\sum\limits_{i=1}^n \frac{n^i}{i!} = \frac{1}{2}$.
\end{obs}


\section{Aplicacions}

\subsection{Conjunts lliures de sumes}

\begin{defi}[subgrup!lliure de sumes]
    $G$ grup abelià, $A \subseteq G$ és lliure de sumes si $\nexists a,b,c \in A$ tals que $a+b=c$.
\end{defi}

\begin{problema}
    Sigui $G = \z$, $B\subseteq\n\subseteq\z$, $B = \lc b_!,\dots,b_n \rc$. Quina és la mida màxima d'un $A \subseteq B$ que sigui lliure de sumes?
\end{problema}

\begin{teo*}[(Erd\H{o}s)]
    Donat $B\subseteq\n$, $|B| = n$, existeix $A \subseteq B$ lliure de sumes amb $|A| > \frac{n}{3}$.
\end{teo*}

\begin{proof}
    $B = \lc b_!,\dots,b_n \rc$, prenem $p$ nombre primer tal que $p > 2\max\lc b_i \rc$ i $p \equiv 2 \pmod{3}$, i fem $p=2+3k$.
    
    $C = \lc k+1,\dots,2k+1\rc \subseteq \faktor{\z}{p\z}$ és lliure de sumes:
    $(k+1)+(k+1) = 2k+2 > 2k+1 \implies (k+1)+(k+1)\notin C$, i $(2k+1)+(2k+1) = 4k+2 \equiv k \pmod{p} \implies 4k+2 \notin C$
    
    Mirem ara $B \subseteq \faktor{\z}{p\z}$ via la projecció natural. Recordem que si $1 \le x \le p-1$, $a \equiv b \pmod{p} \Leftrightarrow ax \equiv bx \pmod{p}$. Definim $B_x = \lc xb_1,\dots, xb_n\rc$ (on $1 \le x \le p-1$).
    Ara triem x uniformement a l'atzar en $\lp1,\dots,p-1\rp$. Sigui $X$ la variable que compta quants elements de $B_x \in C$:
    \[X = \sum_{i=1}^n X_i, \quad X_i = \begin{cases*} 1 \quad\text{si } xb \in C\\ 0 \quad\text{si } xb \in C\end{cases*}\]
    
    $\esp[X] = \sum_{i=1}^n \esp[X_i]$ i per simetria ($\esp[X_i]=\esp[X_j]$), $\esp[X] = n\esp[X_1]$.
    Observem que si $x \neq y$, $xb_1 \not\equiv xb_2 \pmod{p}$.
    
    \begin{gather*}
    \esp[X_1] = \frac{\text{tries de $x \tq xb_1\in C$}}{\text{tries totals}} =
    \frac{|C|}{p-1} = \frac{k+1}{3k+1} > \frac{1}{3} \implies \\
    \implies \esp[X] > \frac{n}{3} \implies \exists x \in \lc 1,\dots,p-1\rc \tq B_x \cap C > \frac{n}{3}
    \end{gather*}
    
    $B_x \cap C$ és lliure de sumes. Si ara definim $A_x = B_x \cap C$, observem que si $xb_i,xb_j,xb_k \in A_x$,
    llavors $xb_i + xb_j \not\equiv xb_k \pmod{p} \Longleftrightarrow b_i + b_j \not\equiv b_k \pmod{p}$,
    on hem multiplicat per $x^{-1}$.
    
    Finalment triem $A \subseteq \faktor{\z}{p\z} \hookrightarrow \n$, com $A = \lp x^{-1}bx, bx_i = B_x \cap C \rp$.
\end{proof}

\begin{obs}
    Millora (Bourgain): $\exists A$ amb $|A| > \frac{n+2}{3}$
\end{obs}

\begin{obs}
 Una conjectura afirma que $|A| > \frac{n}{3} + f(n)$ on $f(n)$ és una funció $f(n) = o(n)$.
\end{obs}

\subsection{Funcions de representació en els naturals}

\begin{defi}
    Donat $A \subseteq \n, |A|=+\infty$, definim
    \[R_A(n) = \left| \lc (a,b) \in A^2 \tq n=a+b, a \le b \rc \right|\]
\end{defi}

\begin{problema}
    Podem construir $A \subseteq \n, |A|=+\infty$ tal que $R_A(n) > 0 \quad \forall n \ge n_0$
    de manera que $R_A(n)$ sigui fitada?
\end{problema}

No es coneix la resposta a aquesta qüestió. La conjectura d'Erd\H{o}s-Turán afirma que és impossible.

\begin{teo*}[(Erd\H{o}s)]
    Existeix $A \subseteq \n, |A|=+\infty$ tal que $R_A(n) > 0 \quad \forall n \ge n_0$
    de manera que $c_1 \log n \le R_A(n) \le c_2 \log n$ per certs valors $c_1, c_2$.
\end{teo*}

\begin{proof}
    Triem $A$ aleatòriament, triant cada element independentment amb probabilitat
    $p(x\in A) = k\sqrt{\frac{\log x}{x}}$ amb una $k$ suficientment gran (cada
    tria és un Bernoulli de paràmetre $p_x$.
    
    Sigui $R_A(n)$ la variable aleatòria que compta les maneres d'escriure $n$ com a suma de dos elements d'$A$
    \begin{align*}
    \esp[R_A(n)] &= p(1\in A)p(n-1\in A) + p(2\in A)p(n-2\in A) + \cdots \\
    &= \sum_{i=1}^{\lfloor\frac{n}{2}\rfloor} p(i\in A)p(n-i\in A)
    = \sum_{i=1}^{\lfloor\frac{n}{2}\rfloor} k^2\lp\frac{\log(n)\log(n-i)}{n(n-i)}\rp^{\frac{1}{2}} \\
    &= [...] \sim k^2I\log n, \text{ on } I=\int_0^1 \frac{1}{\sqrt{s(1-s)}} \dif s
    \end{align*}
    
    Definim $A_n = \lc A\subseteq\n \tq \abs{R_A(n) - \esp[R_A(n)]} \ge \frac{1}{2}\esp[R_A(n)] \rc$.
    Aplicant el teorema de Chernoff (\ref{teo:Chernoff}) amb $\delta = \frac{1}{2}$,
    
    \begin{gather*}
    p(A_n) \le 2\exp\lp-\frac{\delta^2}{3} \esp[R_A(n)]\rp
    \sim 2\exp\lp-\frac{1}{12}k^2I\log n\rp \\
    = 2\exp\lp\log\lp n^{\frac{-1}{12}}k^2I\rp\rp
    = 2n^{-\frac{1}{12}k^2I}
    \end{gather*}
    
    Aquí prenem $k$ prou gran tal que
    \[\frac{1}{12}k^2I > 1, \quad \sum_{n\in\n} p(A_n) \le 2\sum_{n\ge1} n^{-\frac{1}{12}k^2I} < +\infty\]
    
    Per Borel-Cantelli (\ref{teo:borelcantelli}), $p(\limsup A_n) = 0$. Si $A \in \limsup A_n$, aleshores
    \[\exists n_0 \in\n \tq \forall n \ge n_0 \quad \abs{R_A(n) - \esp[R_A(n)]} \ge \esp\lb\frac{1}{2}R_A(n)\rb\]
    
    Això vol dir que només per un nombre finit dels conjunts és certa aquesta relació, perquè $p(\limsup A_n) = 0$.
    Per tant, amb probabilitat 1, quan triem $A$,
    \[\exists n_0 \in\n \tq \forall n \ge n_0 \quad \abs{R_A(n) - \esp[R_A(n)]} \ge \frac{1}{2}\esp\lb R_A(n)\rb\]
    que equival a
    \[-\frac{1}{2}\esp[R_A(n)] \le R_A(n) - \esp[R_A(n)] \le \esp\lb\frac{1}{2}R_A(n)\rb\]
    amb probabilitat 1, això és,
    \[\frac{1}{2}C\log n \sim \frac{1}{2}\esp[R_A(n)] \le R_A(n) \le \frac{3}{2}\esp[R_A(n)] \sim \frac{3}{2}C\log n\]
\end{proof}


